
\phantomsection \label{subsubsec:SAE201}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{SAE201}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{saeC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{SAE201}{SAÉ2.01}}
    & \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Construire un réseau informatique pour une petite structure} % SAÉ21 :
\\
\end{tabular}


\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/11aZR0z7UUbnbkpREA2ezu-F0MIAGtyLv2dO11SagFts/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{saeC}{\bfseries Cursus}
	& BUT1 > S2  \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
 %   \textcolor{saeC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{10h}, dont 3h CM/TD et 7h TP \\
%\cline{2-2}
%	& \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {0}h} \\
% \hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Heures}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{non publié} \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{11h}, dont 4h CM/TD et 7h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {12}h} \\
\hline

\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{saeC}{\bfseries Parcours}
	& Tronc commun \\
\hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compCA}{RT1}~:~coeff.~\textbf{20} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{saeC}{\bfseries Objectifs et problématique professionnelle} \\
	\hline
	 Le professionnel R\&T peut être sollicité pour construire et mettre en
place le réseau informatique d'une « petite » entreprise multi-sites.
L'objectif est alors de répondre aux besoins de commutation, de routage,
de services réseaux de base et de sécurité formulés pour la structure.
Ce réseau s'appuie sur des équipements et des services informatiques
incontournables mais fondamentaux pour fournir à la structure un réseau
fonctionnel et structuré.
	\\
\hline
\end{tabular}

% Contenu
\begin{tabular}{|G|}
	\textcolor{saeC}{\bfseries Description générique} \\
	\hline
    {\bfseries Description}

Dans le cadre d'une structure multi-sites, le ou la professionnelle R\&T
doivent~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  comprendre et construire une architecture d'un réseau d'entreprise
  avec un accès à Internet\,;
\item
  élaborer une méthode efficace pour tester progressivement la
  configuration réalisée\,;
\item
  construire un réseau local virtuel \textabbrv{VLAN}\,;
\item
  intercepter un trafic entre 2 ordinateurs et identifier le chemin
  utilisé\,;
\item
  construire une passerelle entre un réseau émulé et un réseau réel.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Type de livrables ou de productions}

Les étudiants peuvent être évalués à travers~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Une maquette du projet
\item
  Un dossier ou rapport décrivant l'architecture physique, les \textabbrv{VLAN},
  l'adressage \textabbrv{IP}, les principaux
  points de vérification du projet, des captures de trafic et différents
  scénarios permettant de valider
  les contraintes du cahier des charges (scénarios de routage, d'accès
  aux ressources publiques de l'entreprise\ldots)
\item
  Une vidéo de démonstration du fonctionnement
\end{itemize}
L'étudiant s'approprie son portfolio. Des temps sont prévus pour qu'il y
synthétise sa production technique et son analyse argumentée.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Mots-clés}

Adressage \textabbrv{IP}, \textabbrv{VLAN}, \textabbrv{VTP}, Routage inter-\textabbrv{VLAN}, \textabbrv{NAT}, \textabbrv{PAT}, \textabbrv{ACL}, \textabbrv{DNS}, \textabbrv{HTTP},
SSH, Routage (vecteur de distance / état de lien), \textabbrv{PXE}, \textabbrv{TFTP}. \\
\hline
\end{tabular}

% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{saeC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compCA}{RT1} Administrer les réseaux et l'Internet
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC11.02} \textit{Comprendre l'architecture et les fondements des systèmes numériques, les principes du codage de l'information, des communications et de l'Internet}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC11.03} \textit{Configurer les fonctions de base du réseau local}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC11.04} \textit{Maîtriser les rôles et les principes fondamentaux des systèmes d'exploitation afin d'interagir avec ceux-ci pour la configuration et l'administration des réseaux et services fournis}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC11.05} \textit{Identifier les dysfonctionnements du réseau local et savoir les signaler}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC11.06} \textit{Installer un poste client, expliquer la procédure mise en place}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Ressources combinées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R101}{\textcolor{ressourceC}{R1.01}} Initiation aux réseaux informatiques
\tabularnewline
\hyperlink{R102}{\textcolor{ressourceC}{R1.02}} Principes et architecture des réseaux
\tabularnewline
\hyperlink{R103}{\textcolor{ressourceC}{R1.03}} Réseaux locaux et équipements actifs
\tabularnewline
\hyperlink{R108}{\textcolor{ressourceC}{R1.08}} Bases des systèmes d'exploitation
\tabularnewline
\hyperlink{R201}{\textcolor{ressourceC}{R2.01}} Technologies de l'Internet
\tabularnewline
\hyperlink{R202}{\textcolor{ressourceC}{R2.02}} Administration système et fondamentaux de la virtualisation
\tabularnewline
\hyperlink{R203}{\textcolor{ressourceC}{R2.03}} Bases des services réseaux
\tabularnewline
\hyperlink{R210}{\textcolor{ressourceC}{R2.10}} Anglais technique 2
\tabularnewline
\hyperlink{R211}{\textcolor{ressourceC}{R2.11}} Expression-Culture-Communication Professionnelles : Renforcement des techniques de communication
\tabularnewline
\hyperlink{R212}{\textcolor{ressourceC}{R2.12}} Projet Personnel et Professionnel
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}





\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
\begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
 \bfseries \textcolor{saeC}{Exemples de} \tabularnewline
 \bfseries \textcolor{saeC}{mise en \oe{}uvre}
\end{tabular}
 & 
\begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE201Ex1}{Exemple 1} : Construction de réseau routé (statique/dynamique), routage inter-VLAN:  approche matérielle ou virtuelle
\tabularnewline
\hyperlink{SAE201Ex2}{Exemple 2} : Construire un réseau d'entreprise avec des services de base et des règles de sécurité
\tabularnewline
\hyperlink{SAE201Ex3}{Exemple 3} : Installation automatisée de postes clients
\tabularnewline
\end{tabular}
\\
\hline
\end{tabular}

\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE201Ex1}{Exemple 1} : Construction de réseau routé (statique/dynamique), routage inter-VLAN:  approche matérielle ou virtuelle}} \\
	\hline
	{\bfseries Problématique professionnelle}

\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Comprendre et construire une architecture de réseaux d'entreprise et
  d'Internet.
\item
  Élaborer une méthode efficace pour tester progressivement la
  configuration réalisée.
\item
  Construire un réseau local virtuel \textabbrv{VLAN}.
\item
  Intercepter un trafic entre 2 ordinateurs et identifier le chemin
  utilisé.
\item
  Construire une passerelle entre un réseau émulé et un réseau réel.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Description}

L'objectif est de construire un réseau local de niveau 2 (commutation)
et 3 (routage) en introduisant le concept de réseau local virtuel
(\textabbrv{VLAN}). Le réseau répondra à un besoin d'entreprise ``simple'', par ex:
le réseau d'une entreprise localisée dans 3 villes différentes. Un outil
d'émulation est utilisé avec production d'un projet enregistrable pour
que l'exercice puisse être construit progressivement au fur et à mesure
des séances. L'étudiant doit s'organiser pour construire par étapes son
réseau et surtout vérifier à chaque étape que l'ajout qu'il vient
d'effectuer permet au réseau de toujours fonctionner.\\
Développement et configuration d'une architecture de réseau d'entreprise
simple composée de 6 \textabbrv{VLAN} et 3 routeurs.\\
Équipements réseau~: 4 switches et 3 routeurs.\\
Extensions possibles~: effectuer du \textabbrv{VRF}, ajouter des tunnels, introduire
un \textabbrv{NAT}, effectuer du filtrage sur un \textabbrv{VLAN} spécifique.\\
Préconisations~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Fourniture d'un cahier des charges pour 2 étudiants
\item
  Utilisation d'un logiciel d'émulation type GNS\textgreater{} Packet
  Tracer / EVE-NG / Marionnet pour que le projet
  puisse être travaillé dans une salle de TP ou à la maison.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Formes pédagogiques}

TP, séances de projet

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Modalités d'évaluation}

Tout ou partie des éléments suivants~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Projet réseau fonctionnel\,;
\item
  Vérification d'une interconnexion complète\,;
\item
  Vérification de la sécurisation/isolement d'un \textabbrv{VLAN} vis à vis des
  autres postes clients\,;
\item
  Démontrer à l'aide d'un document le respect du cahier des charges. Il
  pourra être effectué une démonstration
  filmée incluant des scénarios de test. On évaluera la qualité de la
  démonstration et la pédagogie de
  la vidéo\,;
\item
  Présentation orale avec diaporama ou entretien.
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}



\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE201Ex2}{Exemple 2} : Construire un réseau d'entreprise avec des services de base et des règles de sécurité}} \\
	\hline
	{\bfseries Problématique professionnelle}

L'étudiant se met dans le rôle d'une société locale de services du
numérique, il est contacté par une entreprise qui lui passe une commande
: déployer un réseau d'entreprise dans le nouveau siège de la société.\\
Sa mission consiste à~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Proposer et mettre en place une infrastructure de réseau d'entreprise
  dotée de services réseaux et
  de règles de sécurité\,;
\item
  Mettre en place une \textabbrv{DMZ} pour héberger les serveurs publics de
  l'entreprise\,;
\item
  Configurer l'accès à Internet\,;
\item
  Mettre en place des règles de sécurité\,;
\item
  Produire une documentation technique sur la solution déployée.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Description}

L'objectif de cette SAÉ est de mettre en œuvre un réseau d'entreprise
basé sur une architecture segmentée en \textabbrv{VLAN} qui intègre différents
services réseaux. Certaines applications serveur (\textabbrv{HTTP}, \textabbrv{DHCP}, \textabbrv{SSH})
seront à installer et à configurer par l'étudiant et d'autres seront
préalablement configurées (\textabbrv{DNS} notamment).\\
Le concept de \textabbrv{DMZ} sera abordé et les mécanismes de translation d'adresse
statique et dynamique seront traités. L'initiation au filtrage de flux
sera également amenée au travers de cette séquence d'apprentissage.\\
Un outil d'émulation est préférable à une solution matérielle afin que
l'exercice puisse être construit progressivement au fur et à mesure des
séances. Les logiciels d'émulation comme GNS3, VIRL, EVE-NG peuvent être
utilisés et complétés avec VirtualBox ou \textabbrv{VM}ware. Il faut aussi que ces
outils soient mis à disposition des étudiants pour qu'ils puissent
continuer le projet en dehors des heures encadrées.\\
L'étudiant doit adopter une approche de type projet et découper son
travail en tâches. Il devra valider chaque étape par des tests adaptés
avant de passer à la suivante. Les résultats (fichiers de logs,
résultats de commandes, acquisition de trames\ldots) obtenus devront
être justifiés.\\
L'infrastructure réseau est volontairement simple afin que l'étudiant
puisse se concentrer sur des concepts fondamentaux. Cette architecture
est constituée de 2 commutateurs d'accès (L2), d'un commutateur de
distribution (L3) qui assure le routage inter-vlan et d'un routeur
passerelle qui fait office de pare-feu. Les services réseaux \textabbrv{HTTP}, DNS,
\textabbrv{DHCP} et \textabbrv{SSH} sont installés sur des machines virtuelles.\\
A partir du cahier des charges fourni, l'étudiant sera amené à réaliser
différentes activités dont voici quelques exemples~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Plan d'adressage
\item
  Création des \textabbrv{VLAN}
\item
  Routage inter-\textabbrv{VLAN}
\item
  Mise en place de \textabbrv{VM}
\item
  Accès à Internet
\item
  Configuration du serveur \textabbrv{DHCP}, \textabbrv{SSH} et \textabbrv{HTTP}
\item
  Ajout d'entrées au serveur \textabbrv{DNS}
\item
  Configuration du pare-feu (une règle de filtrage)
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Formes pédagogiques}

De façon individuelle ou collective, sur des heures encadrées et non
encadrées, l'étudiant ou l'équipe, sera confronté aux formes
pédagogiques suivantes~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Création d'un réseau segmenté en \textabbrv{VLAN} avec mise en place d'une \textabbrv{DMZ} et
  de services réseaux\,;
\item
  Élaboration d'une méthode efficace pour tester progressivement la
  configuration réalisée\,;
\item
  Utilisation d'outils de diagnostics et analyse des résultats\,;
\item
  Rédaction de fiches opératoires (notice d'utilisation).
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Modalités d'évaluation}

\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Réseau entreprise~: opérationnel répondant aux problématiques
  suivantes~:
  \begin{itemize}
  \item
    un utilisateur interne à l'entreprise peut-il bénéficier des
    services \textabbrv{HTTP}, \textabbrv{DNS} et \textabbrv{DHCP} internes
    et se connecter à Internet.
  \item
    un utilisateur lambda peut-il accéder au serveur \textabbrv{HTTP} de
    l'entreprise depuis Internet ?
  \item
    l'administrateur réseau de l'entreprise peut-il gérer les
    équipements à l'aide d'une connexion \textabbrv{SSH}
    dans l'entreprise et hors de l'entreprise ?
  \end{itemize}
\item
  Documentation~: les procédures sont-elles applicables par une autre
  équipe ?
\item
  Réunions~: présentation finale (soutenance) de la solution mise en
  place.
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}



\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE201Ex3}{Exemple 3} : Installation automatisée de postes clients}} \\
	\hline
	{\bfseries Problématique professionnelle}

Les entreprises qui proposent des formations sont contraintes de
réinstaller les ordinateurs ayant servis lors de ces stages
(applications spécifiques d'une formation à une autre\ldots). Le service
informatique de l'entreprise confie à l'étudiant qui endosse le rôle d'
``Assistant administrateur réseau'' la mission d'automatiser le
déploiement des systèmes d'exploitation sur les postes clients de la
salle de formation.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Description}

Il s'agit d'explorer les techniques classiques d'installation système.
Ces techniques peuvent se décliner avec plusieurs systèmes
d'exploitation différents (GNU/Linux, Solaris, Aix, OpenBSD, NetBSD,
FreeBSD, GNU/Hurd) et peuvent s'adapter à l'installation de matériel
embarqué quand le bootloader (U-boot) est accessible. La mise en oeuvre
comprend~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Démarrage réseau (\textabbrv{PXE}) pour charger un bootloader (\textabbrv{PXE} Linux)\,;
\item
  Configuration d'un serveur \textabbrv{TFTP} (hpa-tftpd)\,;
\item
  Modification du fichier de configuration pour choisir le mode
  (utilisation normale / installation)\,;
\item
  Installation manuelle pour créer le fichier de réponses\,;
\item
  Installation du fichier de réponses sur un serveur Web (disponible ou
  installé)\,;
\item
  Utilisation de stratégies pour partitionner le disque dur\,;
\item
  Adaptation des clés d'identifications des ordinateurs.
\end{itemize}
A minima, deux ordinateurs (physiques et/ou virtuels) sont nécessaires~:
un serveur et un client.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Formes pédagogiques}

De façon individuelle ou collective, sur des heures encadrées et non
encadrées, l'étudiant ou l'équipe, sera confronté aux formes
pédagogiques suivantes~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Mise en place un serveur \textabbrv{TFTP} et permettre aux machines. clientes de
  démarrer sur le réseau (\textabbrv{PXE})
  pour récupérer une image du système d'exploitation\,;
\item
  Élaboration d'une méthode efficace pour tester progressivement la
  configuration réalisée\,;
\item
  Utilisation d'outils de diagnostic\,;
\item
  Rédaction de fiches opératoires (notice d'utilisation).
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Modalités d'évaluation}

\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Déploiement~: opérationnel et répondant aux problématiques suivantes~:
  \begin{itemize}
  \item
    Le stagiaire peut-il ouvrir une session sur le système
    d'exploitation ?
  \item
    Le stagiaire bénéficie t-il d'un environnement informatique conforme
    aux besoins de sa formation
    ?
  \end{itemize}
\item
  Documentation~: les procédures sont-elles applicables par une autre
  équipe ?
\item
  Réunions~: présentation finale (soutenance) de la solution mise en
  place.
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}
